\documentclass[../main.tex]{subfiles}

\begin{document}

\section{Wykład 3 - 8 marca 2016}

\subsection{Algorytmy zachłanne}
\subsubsection{Kody Huffmana - ciąg dalszy}

Etykietujemy wierzchołki wewnętrzne drzewa w ten sposób, że wierzchołek $x$ otrzymuje etykietę będącą sumą ilości wystąpień znaków będących liśćmi w poddrzewie o korzeniu $x$.

Niech $C$ będzie alfabetem, $f(c)$ liczbą wystąpień znaku $c \in C$, $d_T(c)$ głębokością liścia $c$ w drzewie $T$ (równą długości słowa kodowego reprezentującego $c$).

Liczba bitów potrzebnych do zakodowania całego pliku wynosi:
\begin{displaymath}
B(T) = \sum_{c \in C} f(c) \cdot d_T(c)
\end{displaymath}

Kod prefiksowy zdefiniowany przez drzewo $T$ jest optymalny jeśli liczba $B(T)$ jest najmniejsza możliwa.

Drzewo ukorzenione jest binarne jeśli każdy wierzchołek ma co najwyżej dwa nastepniki.

Drzewo binarne jest regularne wtedy i tylko wtedy, gdy każdy wierzchołek wewnętrzny ma dokładnie dwa następniki.

\begin{theorem}
Drzewo binarne reprezentujące kod optymalny jest regularne.
\end{theorem}
\begin{proof}
Oznaczmy drzewo reprezentujące optymalny kod prefiksowy przez $T$. Przypuśćmy, że T nie jest regularne. Wtedy istnieje w $T$ wierzchołek $v$ z dokładnie jednym dzieckiem $w$. Niech $u$ bęzie rodzicem $v$ w przypadku, gdy $v$ nie jest korzeniem.

\begin{figure}[h]
\caption{Transformacja drzewa w regularne}
\end{figure}

Niech $T'$ będzie drzewem powstałym z $T$ przez usunięcie wierzchołka $v$ oraz dodanie krawędzi $wu$ w przypadku gdy $v$ nie jest korzeniem $T'$ reprezentuje kod prefiksowy i $B(T') < B(T)$. Sprzeczność.

\end{proof}

\paragraph{Algorytm Huffmana}
Algorytm tworzenia drzewa reprezentującego optymalny kod prefiksowy dla $C (C,f)$. Zaczynamy od $|C|$ liści, a następnie wykonujemy $|C|-1$ operacji scalania zaczynając od najrzadziej występujących znaków (będą najgłębiej w drzewie). Będziemy używać kolejki priorytetowej z kluczami $f(i)$. Kolejkę priorytetową można zaimplementować jako kopiec binary. Wtedy operacje kosztują:
\begin{description}
\item[insert] $O(\log n)$
\item[extract minimum] $O(\log n)$
\item[create] $O(n)$
\end{description}

\paragraph{Przykład}
\begin{enumerate}
\item Kolejka priorytetowa: $(n;1)(s;3)(t;4)(a;10)(i;12)(r;13)(e,15)$
\item Scalamy dwa najmniejsze ze sobą, wynik wstawiamy do kolejki: \begin{figure}[h]
\caption{Efekt scalania}
\end{figure}
\end{enumerate}

\paragraph{Pseudokod algorytmu Huffmana} $z$ - wierzchołek, $left(z)$, $right(z)$ - dzieci $z$, $Q$ - kolejka priorytetowa

\begin{verbatim}
1. n  = |C|
2. Q = create(C)
3. for i=1 to n-1
4.   z = create_new_node()
5.   x = left(z) = extract_min(Q)
6    y = right(z) = extract_min(Q)
7.   f(z) = f(x) + f(y)
8.   insert(Q,z)
\end{verbatim}

\paragraph{Złożoność czasowa}
\begin{itemize}
\item linia 1 $O(n)$
\item linia 2 $O(n)$
\item pętla w linii 3 wykonywana jest $n-1$ razy, a wnętrze pętli kosztuje $O(\log n)$
\end{itemize}
Czas działania algorytmu Huffamana wynosi $O(n\log n)$.

\paragraph{Poprawność algorytmu}
\begin{lemma}
\label{lemma:xyonebitdiff}
Niech $x$ i $y$ będą parą znaków z $C$ o najmniejszej licznie wystąpień (o najmniejszym $f$). Istnieje optymalny kod prefiksowy w którym po pierwsze kody dla $x$ i $y$ mają tą samą długość i różnią się tylko na ostatnim bicie.
\end{lemma}
\begin{proof}
Znajdziemy drzewo reprezentujące kod optymalny, w którym liście reprezentujące $x$ i $y$ są bliźniakami (mają tą samą długość i tego samego rodzica) i są najgłębiej w drzewie. 

Niech $T$ będzie drzewem reprezentującym kod optymalny i niech $a$ i $b$ będą liśćmi bliżniakami najgłebiej w $T$. Bez straty ogólności możemy założyć, żę $f(x) \leq f(y)$ i $f(a) \leq f(b)$.

Ponieważ $f(x)$ i $f(y)$ są najmniejszymi kluczami to $f(x) \leq f(a)$ i $f(y) \leq f(b)$. Niech $T'$ będzie drzewem poswstałym z $T$ poprzez zamianę miejscami $x$ i $a$.
\begin{align*}
B(T) - B(T')
&= \sum_{c \in C} f(c) d_T(c) - \sum_{c \in C} f(c)d_{T'}(c) = \\
&= f(a) d_T(a) + f(x)d_T(x) - f(a)d_{T'}(a) - f(x) d_{T'}(x) = \\
&= f(a) d_T(a) + f(x)d_T(x) - f(a)d_{T'}(x) - f(x) d_{T'}(x) = \\
&= f(a)(d_T(a) - d_T(x)) - f(x)(d_{T'}(a) - d_{T'}(x)) \\
&= (d_T(a) - d_T(x))(f(a)-f(x)) \geq 0
\end{align*}
$B(T') \leq B(T)$ i $T$ jest optymalne, więc $B(T) = B(T')$ więc $T'$ reprezentuje kod optymalny.

Podobnie zamieniamy miejscami liście $y$ i $b$ i otrzymamy drzewo $T''$ prerezentujące kod optymalny i mające żądane własności.

\end{proof}

Z lematu \ref{lemma:xyonebitdiff} wynika, że możemy zacząć budowanie optymalnego drzewa od scalenia dwóch znaków o najmniejszej licznie wystąpień. Zachłanność wyboru polega na tym, że w każdym kroku scalamy dwa obiekty o minimalnych kluczach.

\begin{lemma}
\label{lemma:nodeswap}
$A$ - alfabet. Niech $x$ i $y$ będą parą znaków w $A$ o najmnniejszej licznie wystąpień. Niech $A' = A - \{ x, y \} \cup \{z\}$, gdzie $z \not\in A$. Funkcje $f$ definiujemy dla $A'$ taka jak dla $A$ oraz $f(z) = f(x) + f(y)$. $T'$ - drzewo reprezentujące optymalny kod dla $A'$. $T$ - drzewo powstałe z $T'$ przez zastąpienie liścia z wierchołkiem wenętrznym mającym dzieci $x$ i $y$. Drzewo $T$ reprezentuje kod optymalny dla $A$.
\end{lemma}
\begin{proof}
Dla $c \in A - \{ x, y \}$, $d_{T'}(c) = d_T(c)$:
\begin{displaymath}
d_T(x) = d_T(y) = d_{T'}(z) + 1
\end{displaymath}

Stąd:

\begin{align*}
B(T) = \sum_{c \in A} f(c) d_T(c) 
&= \sum_{c \in A-\{x,y\}} f(c) d_T(c) + f(x)d_T(x) + f(y)d_T(y) \\
& = \sum_{c \in A-\{x,y\}} f(c) d_{T'}(c) + (d_{T'}(z)+1)(f(x)+f(y)) \\
&= \sum_{c \in A-\{x,y\}} f(c) d_{T'}(c) + f(z) d_{T'}(z) + f(x) + f(y)\\
&= \sum_{c \in A'} f(c) d_{T'}(c) + f(x) + f(y) \\
&= B(T') + f(x) + f(y)
\end{align*}

\begin{displaymath}
B(T') = B(T) - f(x) - f(y)
\end{displaymath}

Przypuśćmy, że $T$ nie reprezentuje optymalnego kodu dla $A$. Istnieje drzewo $T''$ reprezentujące kod optymalny dla $A$ i $B(T'') < B(T)$.

Na mocy lematu \ref{lemma:xyonebitdiff} możemy wybrać $T''$ tak, żeby $x$ i $y$ były w $T''$ bliźniakami najgłębiej w drzewie. Niech $T'''$  będzie drzewem powstałym z $T''$ przez usunięcie $x$ i $y$ i umieszczenie w ich rodzicu nowego znaku $z$ z wartością $f(z)=f(x)+f(y)$ $T'''$ jest drzewem reprezentującym pewien kod prefiksowy dla $A'$. Analogicznie można pokazać, że $B(T''') = B(T'')-f(x)-f(y)$.

Wtedy $B(T''') = B(T'') - f(x) - f(y) < B(T) - f(x) - f(y) = B(T')$. Sprzeczność, bo $T'$ jest optymalne dla $A'$.

\end{proof}

\begin{theorem}
Algorytm Huffmana zawsze znajduje optymalny kod  prefiksowy.
\end{theorem}
\begin{proof}
Indukcja po $n=|C|$. Dla $n=1, 2$ prawdziwe. Sprawdźmy $n>2$.

Po pierwszym scaleniu otrzymujemy alfabet $C' = (C - \{ x, y \}) \cup \{ z \}$ i funkcję $f$ t.ż. $f(z) = f(x) + f(y)$, a dla pozostałych znaków wartość $f$ się nie zmienia, gdzie $x$ i $y$ to znaki najrzadziej występujące w $C$. $|C'| = |C| - 1$

Z założenia indukcyjnego algorytm znajduje drzewo optymalne $T'$ reprezentujące kod optymalny dla $C'$. Algorytm znajduje dla $C$ drzewo $T$ powstałe z $T'$ poprzez zastąpienie liścia $z$ wierzchołkiem wewnętrznym z dziećmi $x$ i $y$. Z lematu \ref{lemma:nodeswap} $T$ reprezentuje optymalny kod dla $C$.
 
\end{proof}

\end{document}
